
\begin{problemcathegory}[elettrostatica]
  
\begin{problemwithsol}{Volume infinito di carica}{volume_infinito_carica}\small\score{0.5}{5}
Considerate un parallelepipedo infinito con densità di carica uniforme $\rho$. In formule, dato un riferimento cartesiano $xyz$, la densità di carica in tutto lo spazio è


\[
\begin{cases}
\rho \qquad \text{Se } -a<x<a \\
0 \qquad \text{Altrimenti} \\
\end{cases}
\]

Dove $a$ è una costante positiva con le dimensioni di una lunghezza.

\begin{enumerate}
	\item Trovare il campo elettrico e il potenziale elettrostatico in tutto lo spazio usando la legge di Gauss (scegliete un punto intelligente per lo 0 del potenziale)
	\item Stessa domanda ma usando stavolta la legge di Gauss in forma differenziale
	\item Consideriamo ora la situazione in cui $\rho \to \infty, a \to 0$ ma il loro prodotto $\rho \cdot a$ rimane costante. Descrivere quantitativamente cosa succede e che cosa rappresenta quello che abbiamo fatto.
\end{enumerate}




\end{problemwithsol}











\begin{problemwithsol}{Distribuzione di carica per avere un campo elettrico uniforme}{pota_cariche_sovrapposte}\small\score{2.5}{5}
Considerare la situazione in figura \ref{fig: pota boh non so}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.2 \textwidth]{immagini/cariche_sovrapposte.png}
\caption{problema \ref{prob:pota_cariche_sovrapposte}}
\label{fig: pota boh non so}
\end{figure}


Due sfere di densità $\rho$ e $-\rho$ uniforme sono sovrapposte in modo che la distanza fra il centro della negativa e quella positiva sia il vettore $\vec \delta$ come in figura. Entrambe le sfere hanno raggio $a$.

\begin{enumerate}
	\item Calcolare il campo elettrico $\vec E_0$ nella zona in cui si sovrappongono le cariche.
	\item È possibile far tendere $\rho \to \infty$ e $\delta \to 0$ in modo che il loro prodotto rimanga costante (capite voi costante e uguale a cosa) in modo che il nostro oggetto diventi un guscio sferico vuoto con una densità di carica superficiale $\sigma$. Trovatela in funzione dell'angolo $\theta$ preso rispetto al vettore $\vec \delta$, in funzione del campo $\vec E_0$.
	\item Trovare il potenziale e il campo elettrico nello spazio esterno al guscio. Qual'è il termine dominante del potenziale a grandi distanze dalla sfera? A cosa assomiglia questo campo? È solo una somiglianza o è proprio lui?
\end{enumerate}


\begin{solution}

Dovrei aggiungere un disegno in quanto è quasi indispensabile per capire quello che sto facendo. Nel frattempo spero riusciate a fare un disegno voi per capire il ragionamento.
\begin{enumerate}
	\item Per il calcolo del campo elettrico si usa un trucchetto molto carino che si usa spesso. Calcoliamo separatamente i campi creati dalle due sferette. Per la sfera positiva il campo sarà ovviamente radiale uscente e sarà quindi, usando il teorema di Gauss, all'interno del volume in cui c'è $\rho$
	
	\[4\pi r^2 E(r) = \dfrac{4\pi}{3}\dfrac{\rho r^3}{\epsilon_0}  \Rightarrow \vec E(r) = \dfrac{\rho}{3\epsilon_0}\vec r\]

E all'interno della sfera negativa, invece

\[\vec E(r) = - \dfrac{\rho}{3\epsilon_0}\vec r\]

Nella regione in cui ci sono entrambe le sfere, ovvero nella zona scarica c'è un campo elettrico totale

\[\vec E = \dfrac{\rho}{3\epsilon_0} (\vec r_+ - \vec r_-) = \dfrac{\rho \vec \delta }{3\epsilon_0}\]

Ovvero il campo elettrico è uniforme nella zona in cui ci sono entrambe le distribuzioni.


\item A questo punto sarebbe fondamentale avere un disegno in modo da capire quello che si sta facendo. Prometto che prima o poi lo metto.

Immaginiamo di andare a fare una procedura di limite in cui appunto $\rho \to \infty, \delta \to 0$ ma $\rho \delta = C$. Immaginiamo che a sinistra ci sia la sfera negativa e a destra quella positiva. Ci aspettiamo che alla fine del limite a sinistra ci sia una certa $-\sigma$ e a destra una $+\sigma$ e sull'equatore a metà fra i due ci sia una $\sigma$ localmente nulla. Data la simmetria azimutale del problema, $\sigma$ sarà una funzione solo di $\theta$ e non di $\phi$, ovvero $\sigma(\theta)$

Con un buon disegno, che spero siate in grado di fare mentre io cerco di farlo al PC, possiamo fare effettivamente la procedura di limite.

Consideriamo una zona ad un certo angolo $\theta$. Se riusciamo in qualche modo a calcolare, nell'intorno di un certo angolo $\theta$, il volume netto in cui vi è una sola delle due distribuzioni di carica, allora la carica presente su quella zona sarà $\dd Q = \rho  \dd V$. Il nostro $ \dd V$ tuttavia nel limite che stiamo andando a fare sta diventando un $\Delta r  \dd A$, in cui fare il limite $\delta \to 0$ implica che $\Delta r \to 0$. Il metodo per calcolare effettivamente questo volume è alquanto burino in perchè prendiamo in fondo due segmenti a caso e ne facciamo la differenza, e questa sarà $\Delta r$. Il punto è che nel limite in cui $\delta \to 0$, questa approssimazione che sembra a caso diventa esatta. Facciamo quindi il conto, sfruttando il teorema di Carnot 

\[\dd Q = \Delta r  \dd A = \rho\left(\sqrt{a^2+\delta^2+2a\delta\cos\theta} - a\right) \dd A \]

Per cui

\[\sigma = \dfrac{\dd Q}{\dd A} = \rho\left(\sqrt{a^2+\delta^2+2a\delta\cos\theta} - a\right)\]

Che, nel limite

\[\sigma = \rho a\left(\sqrt{1 + \frac{2\delta}{a} \cos\theta + \frac{\delta^2}{a^2}}-1\right)\approx \rho a \left(\frac{\delta }{a}\cos\theta + \frac{\delta^2}{2a^2}\right) = \rho\delta (\cos\theta +\frac{\delta }{a}) = \rho\delta \cos\theta\]

È ovviamente intelligente scrivere a questo punto $\sigma$ in termini del campo all'interno

\[\rho\delta = 3E_0\epsilon_0 \Rightarrow \sigma(\theta) = 3E_0\epsilon_0\cos\theta\]

Notiamo infine che si ha effettivamente $\sigma(\pi/2) = 0$ e $\sigma(0) = -\sigma(\pi)$

\item Facciamo ora un piccolo passo indietro e consideriamo il campo elettrico fuori prima di fare il limite. Per il teorema di Gauss e per il principio di sovrapposizione, il campo elettrico totale sarà la somma di quelli generati da ciascuna delle due sfere e quindi, sempre per Gauss, sarà il campo generato da due cariche puntiformi, 

\[ q = -(-q) = \frac{4\pi}{3}\rho a^3\]

Poste ad una distanza $\vec \delta$ l'una dall'altra. Il fatto di andare a fare il limite $\delta \to 0$, ci dice che in un certo senso noi siamo estremamente lontani dal \textbf{dipolo} che abbiamo davanti. Il dipolo $\vec p$ sarà per l'appunto $\vec p = q \vec \delta $, ovvero

\[\vec p = q\vec \delta = \rho\vec \delta \frac{4\pi}{3}a^3 = 3\vec E_0 \epsilon_0 \frac{4\pi}{3}a^3 = 4\pi \epsilon_0 \vec E_0 a^3\]

Per cui il potenziale fuori dal nostro guscio sarà

\[V = \dfrac{\vec p \cdot \b r}{4\pi\epsilon_0r^2} = \vec E_0 a\b r \left(\frac{a}{r}\right)^2\]

Mentre il campo elettrico fuori

\[\vec E = \left(3(\vec E_0\cdot \b r) \b r - \vec E_0\right)\left(\frac{a}{r}\right)^3\]

È buona norma una volta trovati i campi controllare se effettivamente rispettano le condizioni sui punti di discontinuità, come in questo caso la superficie sferica su cui c'è una $\sigma$, che ci aspettiamo faccia saltare il campo in modo discontinuo. In particolare infatti sulla superficie della sfera deve essere

\[
\begin{cases}
(\vec E\ped{fuori}-\vec E\ped{dentro})\cdot\b n = \frac{\sigma}{\epsilon_0}\\
(\vec E\ped{fuori}-\vec E\ped{dentro})\times \b n = 0 \\
\end{cases}
\]

$\vec E\ped{dentro}$ è molto semplice, infatti vale sempre $\vec E_0$. $\vec E\ped{fuori}$, invece, al limite della superficie sarà 

\[\vec E\ped{fuori} = \left(3(\vec E_0\cdot \b r) \b r - \vec E_0\right)\]

Dato che $\b n = \b r$ e che il problema ha simmetria azimutale, fare $|\vec{F} \times \b n|$ è equivalente a fare $\vec F \cdot \b \theta$, dove $\b \theta$ è il classico versore delle coordinate sferiche, definito come usualmente. Le condizioni al bordo di prima diventano quindi

\[
\begin{cases}
(3(\vec E_0\cdot \b r)\b r)\cdot\b r  = \dfrac{3\epsilon_0E_0\cos\theta}{\epsilon_0}\\
3(\vec E_0 \cdot \b r)\b r \times \b r = 0
\end{cases}
\]


Che sono ovviamente verificate per ogni $\theta$. Questa è una conferma ulteriore della validità della soluzione

FINISCI DI SCRIVERE POTA


\end{enumerate}

\end{solution}
\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Lavoro e guscio conduttore}{carica_1_su_b}\small\score{1}{5}
Una carica puntiforme $q$ si trova al centro di un guscio conduttore neutro ed isolato, di raggio interno $a$ e raggio esterno $b$. Quanto lavoro serve per spostare la carica all'infinito (attraverso un piccolo buco nel guscio)?


\begin{solution}

La configurazione iniziale è data dalla carica $q$ al centro del guscio conduttore, quella finale dalla carica $q$ a infinita distanza dal guscio. Poichè $\Delta U=W$ (con $W$ lavoro da compiere per spostare la carica), basterà calcolare l'energia potenziale del sistema nelle due configurazioni; l'energia potenziale si può calcolare con la formula $U=\frac{\epsilon_{0}}{2}\int E^2  \dd V$, integrando su tutto lo spazio. Il motivo per cui si può utilizzare questa formula è che semplicemente la distribuzione di carica è localizzata, come è spiegato nella sezione di teoria di elettrostatica. Bisogna tuttavia stare attenti in quanto vi è una carica puntiforme, di cui bisogna ricordarsi quando si fa l'integrale, in quanto il suo contributo è infinito.


 Il campo elettrico, inizialmente, è quello generato da una carica puntiforme in tutto lo spazio a parte nella regione di spazio occupata dal guscio conduttore, dove è zero. Alla fine invece il campo elettrico è quello di una carica puntiforme in tutto lo spazio (in quanto il guscio, essendo a distanza infinita da $q$, non risente del campo generato da essa). In formule:

\[U_{i}=\frac{\epsilon_{0}}{2}\int_{0}^{+\infty}\int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi} \left[\frac{1}{4\pi \epsilon_{0}} \frac{q}{r^2}\right]^2  \dd \phi \sin\theta  \dd \theta r^2  \dd r - \frac{\epsilon_{0}}{2}\int_{a}^{b} \int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi} \left[\frac{1}{4\pi \epsilon_{0}} \frac{q}{r^2}\right]^2  \dd \phi \sin\theta  \dd \theta r^2  \dd r\]

\[U_{f}=\frac{\epsilon_{0}}{2}\int_{0}^{+\infty}\int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi} \left[\frac{1}{4\pi \epsilon_{0}} \frac{q}{r^2}\right]^2  \dd \phi \sin\theta  \dd \theta r^2  \dd r\]


In entrambi i casi, il primo integrale diverge. Questo poiché questa formula per l'energia potenziale tiene conto dell'energia che serve per formare la carica puntiforme a partire da cariche infinitesime all'infinito, che è infinita.
Bisognerebbe quindi togliere questo contributo nel calcolare l'energia potenziale del sistema.
In quanto però il contributo andrebbe tolto sia da $U_{i}$ che da $U_{f}$, non è necessario calcolarlo per ottenere $\Delta U$.
Il lavoro necessario è quindi

\[W=\Delta U=\frac{\epsilon_{0}}{2}\int_{a}^{b} \int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi} \left[\frac{1}{4\pi \epsilon_{0}} \frac{q}{r^2}\right]^2  \dd \phi \sin\theta  \dd \theta r^2  \dd r = \frac{1}{32 \pi^2 \epsilon_{0}}\int_{a}^{b} \int_{0}^{\pi}\int_{0}^{2\pi} \frac{q^2}{r^2}  \dd \phi \sin\theta  \dd \theta  \dd r = \]



\[=\frac{1}{16 \pi \epsilon_{0}}\int_{a}^{b} \int_{0}^{\pi} \frac{q^2}{r^2} \sin\theta  \dd \theta  \dd r=\frac{1}{8 \pi \epsilon_{0}}\int_{a}^{b}\frac{q^2}{r^2}  \dd r=\frac{q^2}{8 \pi \epsilon_{0}}\left[\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\right]\]


Un modo alternativo di scrivere questo integrale per ricordarsi che bisogna togliere il contributo della carica puntiforme è il seguente: possiamo sfruttare il principio di sovrapposizione per scrivere il campo elettrico totale

\[\vec E = \vec E_p + \vec E_g\]

Dove con ovvia notazione si intende $\vec E_p$ il campo generato dalla carica puntiforme e l'altro quello generato dal guscio. Ricordando ora che

\[E_p^2 + E_g^2 \neq \vec E^2 = E_p^2 + E_g^2 + 2\vec E_p \cdot \vec E_g\]

Si giunge facilmente a scrivere

\[U_0 = \dfrac{\epsilon_0}{2}\dint E_p^2  \dd V + \dfrac{\epsilon_0}{2} \dint E_g^2  \dd V + 2 \dfrac{\epsilon_0}{2}\dint \vec E_g \cdot \vec E_p  \dd V\]

Dato che 

\[U_1 =  \dfrac{\epsilon_0}{2}\dint E_p^2  \dd V\]

Segue banalmente

\[ \Delta U  = \dfrac{\epsilon_0}{2} \dint E_g^2  \dd V + 2 \dfrac{\epsilon_0}{2}\dint \vec E_g \cdot \vec E_p  \dd V\]


E con un paio di conti si vede subito che l'integrale rimane quello che abbiamo calcolato prima.

\end{solution}



\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Pressione dovuta alla carica interna}{pressione_carica_interna}\small\score{1.5}{5}
Consideriamo un guscio sferico con densità superficiale di carica $\sigma$.

\begin{enumerate}
	\item Da questo guscio viene tolta una zona molto piccola. Trovare il campo elettrico al centro del buco.
	\item Sfruttare il risultato precedente per trovare la pressione che deve esercitare l'atmosfera esterna per fare in modo che il guscio non esploda a causa della repulsione fra cariche dello stesso segno
	\item Trovare la pressione con un metodo diverso: considerare l'energia della configurazione e ricavarne la pressione.
\end{enumerate}


\end{problemwithsol}


\begin{problemwithsol}{Carica in campo elettrico a simmetria sferica di modulo costante (Senigallia 3, 2011)}{senigallia_2011_3}\small\score{2}{5}
Si considerino due superfici sferiche concentriche di raggi $R_1 = R$ ed $R_2 = 2R$ che delimitano un volume $V$; un'opportuna distribuzione di cariche, in posizione determinata, è tale da generare un campo elettrico radiale uscente, il cui modulo ($E_0$ noto) è uguale in tutti punti del volume $V$.


Il campo elettrico è nullo nei punti interni alla prima superficie (quella di raggio minore) e nei punti esterni alla seconda superficie. Per ottenere questo è necessario porre una distribuzione di carica positiva sulla superficie interna, una negativa sulla superficie esterna ed un'ulteriore distribuzione volumetrica
nello spazio tra le due superfici, in modo tale che la carica totale sia nulla.
\begin{enumerate}
\item Quanto valgono le densità di carica superficiale (uniformi) sulle due superfici sferiche di raggio $R_1$
ed $R_2$?

\item Quanto vale la densità media di carica spaziale tra le due superfici sferiche di raggio $R_1$ ed $R_2$ ?
Si può facilmente verifcare ( per esempio considerando due corone sferiche di uguale volume ) che la
densità di carica spaziale non può essere uniforme; essa sarà quindi funzione della distanza dal centro:
$\rho = \rho(r)$.

\item Determinare l'andamento della densità volumetrica di carica $\rho(r)$ al variare della distanza dal centro.

\item Tracciare i grafici del campo elettrico $E(r)$, della densità di carica (volumetrica) $\rho(r)$ e del potenziale
elettrostatico $V (r)$, con $V_{\infty} = 0$, per ogni $r$ compreso nell'intervallo $[ 0,5R]$.

Una particella di massa $m$ e carica $q > 0$, lanciata radialmente
dall'esterno verso il centro della distribuzione sferica, riesce ad
attraversare la sfera se la sua velocità iniziale ha un valore qualunque
maggiore di $v_0$ (e la conservazione dell'energia mostra che
$v^2_0 = 2q E_0 R/m$). 

La stessa particella viene lanciata, da fuori, con velocità di modulo
$v_0$ in modo che nel punto di ingresso la direzione sia ruotata di
$45^{\circ}$ rispetto a quella radiale; la particella raggiunge una distanza
minima dal centro delle distribuzione ($r\ped{min}$) per poi uscire di nuovo
all'esterno.

\item Spiegare perché la traiettoria della particella è certamente una
curva piana.

\item Scrivere l'equazione che dà il valore di $r\ped{min}$ e risolverla in termini
della variabile $z = r/R$ con un'opportuna tecnica numerica e con
l'approssimazione dell'$1 \%$.
\end{enumerate}



\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Senigallia 2, 2013}{senigallia_2013_2}\small\score{2}{5}
Una sferetta di massa $m$ possiede una carica $q$ ed è appesa ad un lungo filo. Se si dispone la sferetta vicino ad
una lastra conduttrice scarica, si osserva che la sferetta viene attratta dalla lastra; questo accade perché, per
induzione, sulla superficie della lastra si forma una distribuzione di cariche di segno opposto a $q$. Si supponga
che, all'equilibrio, la sferetta si trovi ad una distanza $a$ dalla lastra e che il filo formi un angolo $\alpha$ con la verticale.
Rispetto alla distanza $a$ tra carica e lastra le dimensioni della sferetta sono molto piccole cosicchè la carica $q$
può essere sempre considerata puntiforme; inoltre le dimensioni della lastra, molto maggiori di $a$, possono essere
considerate infinite. Si può quindi considerare un piano (di equazione $x = 0$) come superficie di separazione tra
un mezzo conduttore nel semispazio $x < 0$ e il vuoto nel semispazio $x > 0$, entro cui si trova la sferetta. Nella
figura è indicato anche il sistema di coordinate consigliato, in modo che la sferetta si trovi sull'asse $x$, quindi nel
punto di coordinate $(a, 0, 0)$, che l'asse $y$ sia verticale e orientato verso l'alto e l'asse $z$ perpendicolare al piano
della figura ed uscente.
Relativamente alla distribuzione delle cariche indotte, sarà sufficiente studiare la situazione lungo l'asse
$y > 0$. Infatti, per simmetria, la densità di carica, $\sigma$, dipenderà solo dalla distanza $r$ del punto considerato
dall'origine $(r^2 = y^2 + z^2)$.





\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{immagini/senigallia_2013_1.png}
\caption{problema \ref{prob:senigallia_2013_2}}
\label{fig: piano carica immagine}
\end{figure}


\begin{enumerate}
	\item Per determinare il campo elettrostatico in un generico punto $P = (x, y, 0)$ nel semispazio vuoto $x > 0$ si
consideri inizialmente il punto $Q = (-x, y, 0)$ all'interno del materiale conduttore e simmetrico di $P$ rispetto
al piano di separazione tra i due mezzi. Si scrivano il vettore campo e.s. $\vec E(Q)$
 prodotto da tutte le cariche presenti e il vettore  $\vec E_1(Q)$ prodotto dalle sole cariche indotte che si formano sulla superficie della
lastra (piano $x = 0$).
Qui - e nel seguito - si esprimano i vettori usando la notazione coi versori o per componenti.
	\item Si scriva adesso il campo e.s. $\vec E_1$ (prodotto dalle sole cariche indotte presenti sulla superficie della lastra) nel
punto $P$ nel semispazio $x > 0$, mostrando che, limitatamente a questo semispazio, il campo  $\vec E_1$
è identico a quello generato da una singola carica puntiforme $q'$ di cui si chiede il valore e la posizione.
	\item Si scriva il campo e.s. (totale) $\vec E$
, in prossimità del punto $S = (0, r, 0)$ nel semispazio vuoto, cioè in un punto
vicinissimo alla superficie della lastra, a distanza $r$ dall'origine $O$; in altri termini, il limite dell'espressione
del campo per $x \to  0+, y = r, z = 0$.

\item Si calcoli la densità di carica indotta $\sigma (r)$ nel punto $S$ e si dica quanto vale nel punto della superficie della
lastra dove il suo modulo è massimo.
\item Si calcoli il valore della carica $q$ in funzione di $m$, $a$ ed $\alpha$.
\item Si calcoli la quantità totale di carica indotta sul piano conduttore.

\item \textsc{Bonus:} cosa succede se invece di avere un intero semispazio fatto di conduttore avessimo solo un parallelepipedo di lati infiniti ma spessore finito? (Per spessore si intende lo spessore lungo $x$)


\begin{solution}


\begin{enumerate}



	\item In un materiale conduttore all'equilibrio il campo elettrico all'interno è nullo. Di conseguenza, sarà
	
	\[0 = \vec E_1 + \vec E_2 \]
	
	Dove $\vec E_2$ è il campo prodotto dalla sola carica $q$. Sarà banalmente quindi
	
	\[\vec E_1 = -\dfrac{q}{4\pi \epsilon_0} \dfrac{\vec r}{r^3} \]
	
	Dove $\vec r$ è il vettore che congiunge la carica $q$ al generico punto $P$. Espresso in termini delle componenti diventa
	
	\[ \vec E_1 = \dfrac{q}{4\pi \epsilon_0}\dfrac{(x+a)\b x -y\b y }{((x+a)^2+y^2)^{\frac{3}{2}}}\]




\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{immagini/sol_senigallia_2013_2.png}
\caption{problema \ref{prob:senigallia_2013_2}}
\label{fig: sol piano carica immagine}
\end{figure}




\item Il problema ha un evidentissima simmetria cilindrica. Di conseguenza la distribuzione di cariche $\sigma(r)$ genera un campo $\vec E = E_x \b x + E_r \b r$ a sinistra e un campo $\vec E = -E_x\b x + E_r\b r$ a destra. Calcolandolo esplicitamente, 


\[\vec E_1 = -\dfrac{q}{4\pi \epsilon_0}\dfrac{(x+a)\b x +y\b y }{((x+a)^2+y^2)^{\frac{3}{2}}}\]

E questo è evidentemente un termine $\frac{\vec r}{r^3}$, ovvero il campo generato da una carica puntiforme. Dato che $\vec r$ è la distanza dal punto $(-a, 0, 0)$, questo campo è assolutamente equivalente (a destra del piano) a quello generato da una carica puntiforme $-q$ posta nel punto $(-a, 0, 0)$, ovvero specchiata rispetto al piano.


\item Prima di andare a calcolare il campo sul piano ragioniamo un attimo su quello che ci aspettiamo di trovare: abbiamo un conduttore all'equilibrio, per cui il teorema di Coulomb ci dice che il vettore campo elettrico sarà ortogonale al piano. Vediamo se i torni contano.


\[\vec E = \dfrac{q}{4\pi\epsilon_0}\dfrac{\vec r_2}{r_2^3} - \dfrac{q}{4\pi\epsilon_0}\dfrac{\vec r_1}{r_1^3} \]

Ma dato che siamo sul piano si ha $r_1^2=r_2^2 = a^2+ y^2+z^2 = r^2 +a^2$

\[\vec E = \dfrac{q}{4\pi\epsilon_0}\dfrac{\vec r_2-\vec r_1}{(r^2 + a^2)^{\frac{3}{2}}} = -\dfrac{q}{4\pi\epsilon_0}\dfrac{2a\b x}{(r^2 + a^2)^{\frac{3}{2}}}\]


Che è effettivamente ortogonale alla superficie. 

\item Sappiamo dal teorema di Coulomb che 

\[\sigma = \epsilon_0 E \]

Per cui semplicemente

\[\sigma(r) =  -\dfrac{q}{4\pi}\dfrac{2a}{(r^2 + a^2)^{\frac{3}{2}}}\]


Per cui il massimo è per $r=0$ in cui 

\[\sigma(0) = -\dfrac{q}{2\pi a^2} \]

\item La forza sarà quella fra due cariche puntiformi, per cui

\[F = \dfrac{q^2}{4\pi\epsilon_0 (2a)^2} \]

Questa forza deve controbilanciare il peso e la tensione del filo. Sarà

\[\tan\alpha = \dfrac{F}{mg} \Rightarrow \dfrac{q^2}{4\pi\epsilon_0 (2a)^2} = mg \tan \alpha \rightarrow q^2 = (2a)^2 4\pi\epsilon_0 mg\tan\alpha\]

Chiaramente facendo la radice dovremo scegliere fra la soluzione positiva e quella negativa. In realtà vanno bene entrambe in quanto non abbiamo supposto niente sulla natura della carica $q$ per fare i conti, quindi va bene sia positiva che negativa.


\item Avendo già a disposizione $\sigma$ possiamo integrare

\[q\ped{ind} = \dint \sigma  \dd A = \dint_0^{\infty}\sigma(r) 2\pi r  \dd r = \dint_0^\infty -\dfrac{q}{4\pi}\dfrac{2a}{(r^2 + a^2)^{\frac{3}{2}}} 2\pi r  \dd r = \]



\[ = -q\dint_{0}^{\infty}  \dfrac{a}{(a^2+r^2)^{\frac{3}{2}}} r  \dd r = -q \dint_0^\infty \dfrac{\frac{r}{a}}{\left(1+\frac{r^2}{a^2}\right)^{\frac{3}{2}}} d \frac{r}{a} = -q\dint_0^{\infty} z(1+z^2)^{-\frac{3}{2}}  \dd z = \]

\[= -q \left[-(1+z^2)^{-\frac{1}{2}}\right]^\infty_0 = -q \]


\end{enumerate}


\textsc{Soluzione alternativa:}

La soluzione che ho riportato poco sopra è la soluzione ufficiale proposta dal gruppo Olimpiadi. Ovviamente questa soluzione è ineccepibile, ma visto che abbiamo parlato del metodo della carica immagine nella parte di teoria, ritengo opportuno mostrare anche questa soluzione.

Riepiloghiamo un attimo quello che sappiamo: abbiamo un conduttore infinito con davanti a lui una carica $q$. Sappiamo che in un conduttore all'equilibrio il campo elettrico deve essere nullo e di conseguenza il potenziale deve essere uniforme. Dato che in questo caso \textit{mettere lo 0 all'infinito} ha poco senso in quanto se il conduttore è infinito, allora ci sarà il suo potenziale all'infinito lungo la direzione giusta. Tanto vale quindi porre direttamente lo 0 del potenziale sul conduttore.


Andiamo ora ad esaminare che cosa ci dice il teorema sulla carica immagine \footnote{In realtà non si chiama cos\'i, è semplicemente un teorema di unicità della soluzione, ma visto che a noi non importa davvero il suo nome possiamo chiamarlo cos\'i.}. Se noi troviamo un modo di disporre delle cariche elettriche \textbf{nella zona del conduttore} in modo che rendano uniforme il potenziale \textbf{sulla superficie del conduttore} e uguale al valore che gli abbiamo posto, allora il campo elettrico \textbf{fuori dal conduttore} generato \textbf{dalle cariche accumulate sulla superficie del conduttore} è lo stesso identico campo che generano \textbf{le cariche che noi abbiamo posto dentro il conduttore.}

In parole povere, se troviamo una generica distribuzione di cariche dentro il conduttore (che, badate bene, non ci sono davvero, è solo un artificio matematico) che tengano il potenziale a 0 sulla superficie del piano, allora il campo fuori dal conduttore è quello della carica puntiforme $q$ più quello delle cariche che ho messo dentro il conduttore per far tornare i conti.

Tuttavia questa situazione è molto semplice da trattare in quanto per far annullare il potenziale \textbf{su tutta la superficie} è sufficiente mettere una carica $-q$ in posizione $(-a,0,0)$. Controllate per credere

Come sono riuscito a vedere ad occhio dove andava messa? Beh, questi problemi si fanno tutti allo stesso modo: si cerca di determinare per motivi di simmetria che tipo di distribuzione di carica possa andare (una carica puntiforme, un filo infinito, un piano o che ne so), poi si cerca sempre per motivi di simmetria di capire dove deve essere posizionata, e infine si impongono delle equazioni per trovare la posizione precisa.

Per esempio in questo caso era assolutamente ovvio per ragioni di simmetria che dovesse essere una o più cariche puntiformi da mettere sull'asse $x$. Non era scontato scegliere esattamente $-q$ e $-a$, ma non è necessario tirare a caso, si può anche lasciare alla matematica la ricerca del risultato. Chiamiamo $q'$ e $a'$ la posizione della carica da mettere, che ancora non sappiamo essere $-q$ e $-a$

\[V\ped{sup} = 0 = \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0}\left(\dfrac{q}{|\vec r - \vec a|} + \dfrac{q'}{|\vec r + \vec a'|}\right) =  \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0}\left(\dfrac{q}{\sqrt{a^2+y^2+z^2}} + \dfrac{q'}{\sqrt{a'^2+y^2+z^2}}\right)\]

E a questo punto, affinché quella cosa sia 0 $\forall y,z$ deve evidentemente essere $q' = -q$ e $a' = -a$. Questa soluzione era decisamente banale, ma se fate il prossimo problema, in cui bisogna usare carica immagine su una sfera conduttrice, le cose saranno meno scontate.




\end{solution}





\end{enumerate}


















\end{problemwithsol}

\begin{problemwithsol}{IPhO 1, 2010, Croazia}{ipho_2010_1}\small\score{3}{5}


Una particella puntiforme di carica elettrica  $q$ è posizionata nelle vicinanze di una superficie sferica metallica collegata elettricamente a terra e di raggio $R$ (vedi figura \ref{fig: ipho 2010}). Di conseguenza, sulla sfera viene indotta una distribuzione superficiale di carica. Riuscire a calcolare il campo elettrico ed il potenziale elettrostatico prodotti dalla distribuzione della carica superficiale è un compito assai improbo. Tuttavia tale calcolo può essere considerevolmente semplificato utilizzando un metodo matematico chiamato metodo delle immagini. In questo metodo il campo elettrico ed il potenziale elettrostatico prodotti dalla carica distribuita sulla sfera sono equivalenti a quelli prodotti da una singola carica puntiforme  posta dentro la sfera (non devi dimostrare ciò). 

Nota: Il campo elettrico ed il potenziale elettrostatico di questa carica immagine  riproducono il campo elettrico ed il potenziale elettrostatico solamente all'esterno della sfera (compresa la sua superficie). 




\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.7 \textwidth]{immagini/ipho_2010.png}
\caption{Carica davanti ad una sfera}
\label{fig: ipho 2010}
\end{figure}


\begin{enumerate}
	\item Trovare il valore di $q'$ e $d'$, mostrati in figura.
	\item Trovare la forza agente sulla carica $q$



Una particella puntiforme di carica $q$ e massa $m$ è legata a un filo di lunghezza $L$ che ha l'altra estremità fissata a un muro nelle vicinanze della sfera metallica collegata elettricamente a terra. Nelle tue considerazioni, ignora tutti gli effetti elettrostatici prodotti dal muro. La particella puntiforme si comporta come un pendolo matematico (vedi figura \ref{fig: ipho 2010 1}). Il punto al quale il filo è fissato al muro si trova a distanza $ l$  dal centro della sfera. Trascura gli effetti della gravità. 

	\item Trovare la frequenza delle piccole oscillazioni del pendolo. 




\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.7 \textwidth]{immagini/ipho_2010_1.png}
\caption{Pendolo elettrico}
\label{fig: ipho 2010 1}
\end{figure}


Data una distribuzione di cariche elettriche, è importante calcolare l'energia elettrostatica del sistema. Nel nostro problema (vedi figura \ref{fig: ipho 2010}), c'è interazione elettrostatica tra la carica q esterna alla sfera e le cariche indotte sulla superficie della sfera ed è presente un'interazione elettrostatica anche tra le cariche indotte sulla sfera. In funzione della carica $q$, del raggio $R$ della sfera e della distanza $d$ determina le seguenti energie elettrostatiche:
\item	l'energia elettrostatica dovuta all'interazione tra la carica $q$ e le cariche indotte sulla sfera; 
\item	l'energia elettrostatica dovuta all'interazione tra le cariche indotte sulla sfera; 
\item	l'energia elettrostatica totale del sistema dovuta all'interazione. 



\end{enumerate}




\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Carica nel conduttore}{carica_nel_conduttore}\small\score{2}{5}
Una carica puntiforme $q$ è posta dentro un guscio conduttore sferico di raggi $R_1<R_2$, ovvero è posta ad una distanza $d<R_1$ dal centro del guscio. Il guscio conduttore è messo a terra.

\begin{enumerate}
	\item Trovare il campo elettrico e il potenziale ovunque.
	\item Trovare la forza che agisce sulla carica elettrica.
	\item Trovare la carica indotta sulla superficie interna (il totale, non la distribuzione).
	\item Trovare la carica totale indotta (ovvero presa dalla terra) sul guscio.
	\item Rispondere alle due domande precedenti nel caso in cui invece il guscio sia scarico ed isolato.
\end{enumerate}
\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Superfici equipotenziali}{equipotenziali_cilindriche}\small\score{2.5}{5}
Considerate due fili rettilinei infiniti e paralleli posti a distanza $2R$, uno con carica $\lambda$ e l'altro con carica $-\lambda$. Ponete uguale a 0 il potenziale sul piano che sta a metà fra i fili (dovete capire voi come è messo questo piano in modo che la mia affermazione abbia senso).

\begin{enumerate}
	\item Mostrare che le superfici equipotenziali sono dei cilindri circolari con asse parallelo ai fili (dovete capire voi centrati dove)
	\item Calcolate esplicitamente la posizione del centro delle circonferenze e del loro raggio in funzione di $\lambda, V, R$. Per confrontarvi facilmente con la mia soluzione consiglio di scegliere un riferimento con l'asse $z$ parallelo ai fili e posizionato nel punto medio e l'asse $x$ che trapassa i fili.
	\item Fare un grafico delle superfici equipotenziali. Se volete vederlo bene vi consiglio di usare software come Geogebra\footnote{È gratis.}.
\end{enumerate}


\begin{solution}
Considerare il sistema di riferimento descritto nel testo del problema. In questo riferimento i due fili si trovano rispettivamente a 

\[\begin{cases}
\lambda: (R,0) \\
-\lambda: (-R, 0) \\
\end{cases} \]

Ovviamente la coordinata $z$ è inutile. Diamo innanzitutto una descrizione qualitativa di come saranno fatte le linee di campo e quindi le superfici equipotenziali. Vicino al filo positivo le linee di campo usciranno e quindi, se siamo abbastanza vicini da poter trascurare l'altro filo, le superfici equipotenziali saranno circa delle circonferenze centrate nel filo. Il problema è ovviamente antisimmetrico rispetto al piano $yz$, ovvero se la superficie equipotenziale $V$ è da una parte a destra del piano, quella a $-V$ sarà della stessa forma e sarà il simmetrico della prima rispetto a quel piano. Andiamo ora a fare dei conti espliciti per rispondere alle domande.

Il potenziale generato dal primo filo sarà

\[V_+ = \dfrac{\lambda}{2\pi \epsilon_0} \ln\dfrac{r_+}{R}\]

Se vi chiedete come ho fatto a calcolarlo cos\'i ad occhio, basta applicare Gauss per vedere che il campo elettrico è 

\[\vec E_+ =  \dfrac{\lambda}{2\pi \epsilon_0} \dfrac{1}{r}\b r\]

Una primitiva di $\frac{1}{r}$ è $\ln\frac{r}{r_0}$ e se voglio che il potenziale sia $0$ in mezzo devo per forza scegliere $r_0 = R$. Analogamente, 



\[V_- = -\dfrac{\lambda}{2\pi \epsilon_0} \ln\dfrac{r_-}{R}\]

Per cui il potenziale totale sarà la somma



\[V =  \dfrac{\lambda}{2\pi \epsilon_0} \ln \dfrac{r_+}{r_-}\]

Notate ora una cosa: nel piano $xy$ i fili sono due punti, $(R,0), (-R, 0)$. Il luogo dei punti equidistanti da questi due è l'asse del segmento che li congiunge e rispetta $\frac{r_+}{r_-}=1$, ovvero $V=0$. Una conferma di una cosa che già ci aspettavamo. 

Ora se vogliamo mostrare che nel piano le superfici giuste sono circonferenze possiamo agire in due modi:

\begin{itemize}
	\item Fare una cosa matematicosa ovvero dire che il luogo dei punti tali che $\frac{r_+}{r_-} = k$ sono circonferenze di Apollonio (cercate su internet per saperne di più).
	\item Scrivere l'equazione di una circonferenza centrata nel punto opportuno e di raggio da scegliere e imporre delle condizioni affinché $\frac{r_+}{r_-}=k$
\end{itemize}


Visto che il secondo metodo è più generale perché permette di descrivere luoghi a caso, userò quello. Consideriamo quindi una circonferenza centrata nel punto $(x_0, 0)$ di raggio $r$. Parametrizziamo i suoi punti con l'angolo $\theta$ rispetto all'asse $x$ e imponiamo condizioni affinché $\frac{r_+}{r_-}$ non dipenda dall'angolo $\theta$, ovvero effettivamente renda la circonferenza equipotenziale.

Andiamo a calcolare analiticamente in funzione di $(R, x_0, r, \theta)$ le distanze $r_+$ ed $r_-$

\[r_+^2 = (x_0 + r\cos \theta - R)^2 + r^2\sin^2 \theta = x_0^2 +R^2 + r^2 + 2rx_0 \cos \theta -2Rx_0 - 2Rr \cos\theta \]
\[r_-^2 = (x_0 + r\cos \theta + R)^2 + r^2\sin^2 \theta = x_0^2 +R^2 + r^2 + 2rx_0 \cos \theta +2Rx_0 + 2Rr \cos\theta\]

Potremmo anche fare la radice e calcolare il rapporto, ma dato che 

\[V =  \dfrac{\lambda}{2\pi \epsilon_0} \ln \dfrac{r_+}{r_-}\]

Tanto vale considerare

\[C = \exp\left(\dfrac{4\pi \epsilon_0 V}{\lambda}\right) \]

e dire che 

\[\dfrac{r_+^2}{r_-^2} = C \]

Quindi dobbiamo imporre

\[\dfrac{x_0^2 +R^2 + r^2 + 2rx_0 \cos \theta -2Rx_0 - 2Rr \cos\theta}{x_0^2 +R^2 + r^2 + 2rx_0 \cos \theta +2Rx_0 + 2Rr \cos\theta} = C \]

A questo punto si può agire in diversi modi per avere delle relazioni fra $(x_0, r, R)$ senza morire di conti. Possiamo considerare la funzione 

\[f(\theta) = \dfrac{x_0^2 +R^2 + r^2 + 2rx_0 \cos \theta -2Rx_0 - 2Rr \cos\theta}{x_0^2 +R^2 + r^2 + 2rx_0 \cos \theta +2Rx_0 + 2Rr \cos\theta} - C  \]

Questa funzione, se imponiamo quello che vogliamo, è costantemente nulla. Di conseguenza lo sarà anche la sua derivata, cosa che farebbe sparire la fastidiosa costante $C$. Tuttavia, fare la derivata di un rapporto di solito non semplifica i conti. Di conseguenza, opto per un'alternativa. Considero un'altra funzione

\[g(\theta) = x_0^2 +R^2 + r^2 + 2rx_0 \cos \theta -2Rx_0 - 2Rr \cos\theta - C \left(  x_0^2 +R^2 + r^2 + 2rx_0 \cos \theta +2Rx_0 + 2Rr \cos\theta  \right) \]

Ovvero il numeratore meno $C$ volte il denominatore. Anche questa sarà costantemente nulla e quindi anche la sua derivata. L'unica differenza rispetto a prima è che cos\'i i conti sono meno atroci. Andiamo ad imporre che 

\[\dfrac{\dd g}{\dd \theta} = 0 \quad \forall \theta\]

\[ -2rx_0 \sin \theta + 2Rr \sin\theta = C (-2rx_0 \sin\theta -2Rr \sin\theta)\]

\[\Rightarrow -x_0 + R = -C(x_0 + R) \Rightarrow x_0(1-C) = R (1+C)\]

\[x_0 = R\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) \]


E questa è la prima relazione utile. Abbiamo trovato esplicitamente il valore di $x_0$ in funzione di cose che sappiamo già. Tuttavia non è ancora detto che le cose funzionino. Dobbiamo ributtare dentro l'equazione precedente questo valore per cercare una formula per $r$. Permettetemi di fare una cosa che non apprezzo nemmeno io, solo per scrivere di meno. Dato che le uniche grandezze con le dimensioni di una lunghezza rimaste sono $r$ ed $R$, poniamo 

\[r = \frac{r}{R} \]

Alla fine ci ricorderemo di rimettere $R$ al suo posto. L'equazione precedente diventa


\[\dfrac{\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right)^2 + 1 + r^2 + 2r\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) \cos \theta -2\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) - 2r \cos\theta}{\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right)^2 + 1 + r^2 + 2r\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) \cos \theta +2\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) + 2r \cos\theta} = C\]

Notiamo che c'è un quadrato sia al numeratore che al denominatore.


\[\dfrac{\left(\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) - 1\right)^2 + r^2 + 2r\cos\theta \left(\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) - 1\right)}{\left(\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) + 1\right)^2 + r^2 + 2r\cos\theta \left(\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) + 1\right)} = C \]

\[\dfrac{\left(\dfrac{2C}{1-C}\right)^2 + r^2 + 2r \cos \theta \left(\dfrac{2C}{1-C}\right)}{\left(\dfrac{2}{1-C}\right)^2 + r^2 + 2r \cos \theta \left(\dfrac{2}{1-C}\right)} = C \]

\[ \left(\dfrac{2C}{1-C}\right)^2 + r^2 + 2r \cos \theta \left(\dfrac{2C}{1-C}\right) = C \left(\left(\dfrac{2}{1-C}\right)^2 + r^2 + 2r \cos \theta \left(\dfrac{2}{1-C}\right)\right) \]


E magicamente il termine dipendente da $\theta$ si semplifica. A questo punto ci rimane solo un'equazione per $r$


\[\left(\dfrac{2C}{1-C}\right)^2 + r^2 = C \left(\dfrac{2}{1-C}\right)^2 + Cr^2\]

\[r^2(1-C) = \dfrac{4}{(1-C)^2}(C-C^2) = -\dfrac{4C(C-1)}{(C-1)^2}\]

A questo punto abbiamo effettivamente quasi risolto il problema. Abbiamo infatti mostrato che se prendiamo circonferenze posizionate in $x_0$ e di raggio $r$ allora le cose funzionano. 

\[ 
\begin{cases}
x_0 = R\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) \\
r^2 = R^2\dfrac{4C}{(1-C)^2}
\end{cases}
\]

L'occhio esperto vede subito che queste formule hanno qualcosa di familiare. In particolare sembrano formule trigonometriche. Ricordandoci che $C$ è un esponenziale, sarà opportuno cercare di far comparire delle funzioni iperboliche che renderanno sicuramente più agevole fare il grafico e lo studio di funzione.
$x_0$ è facile

\[x_0 = R\left(\dfrac{1+C}{1-C}\right) = -\dfrac{R}{\tanh\left(\dfrac{2\pi \epsilon_0 V}{\lambda}\right)}\]

Dove se devo essere sincero non capisco perché ci sia un meno. Qualche anima buona mi indichi dove ho sbagliato il conto e lo correggerò. $r$ è un po' più complicato


\[r = R\sqrt{\dfrac{4C}{(1-C)^2}} = 2R \dfrac{\exp\left(\dfrac{2\pi \epsilon_0 V}{\lambda}\right)}{\sqrt{1-\exp\left(\dfrac{4\pi \epsilon_0 V}{\lambda}\right)}} = \dfrac{R}{\sinh\left(\dfrac{2\pi \epsilon_0 V}{\lambda}\right)}\]


E a questo punto possiamo cercare di capire se i casi limite funzionano. Per esempio la superficie a $V = 0$ deve essere un piano che sta a metà del riferimento, ovvero una circonferenza di raggio infinito e centro all'infinito. Basta fare i limiti per vedere che funziona. Se invece prendiamo $V$ molto grande, allora le circonferenze diventano molto piccole e centrate su $R$, come ci aspettavamo. 

Per concludere allego il grafico fatto con geogebra.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{immagini/equipot_cil.png}
\caption{Grafico delle superfici equipotenziali}
\label{fig:equipotenziali cilindriche}
\end{figure}



\end{solution}




\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Misure di conducibilità}{carica_immagine_swag}\small\score{4}{5}
Due cilindri infinitamente lunghi e paralleli di raggio $a$ distano tra di loro (distanza tra i centri) $d>2a$. Le superifici dei due cilindri sono mantenuti ai potenziali rispettivamente $V_0$ e $-V_0$. Lo spazio esterno ai cilindri è riempito di un materiale di resistività uniforme $\rho$. Viene misurata una corrente $i$ che scorre attraverso lo spazio da un conduttore all'altro. Chiaramente la corrente che viene misurata è infinita a causa dell'infinita lunghezza dei conduttori, quindi la misura che fate è di \textbf{corrente per unità di lunghezza} $\frac{i}{h}$. Calcolare $\rho$ in funzione degli altri parametri.

Hint: \ref{hint carica immagine swag}


\begin{solution}

Beh, quando avete dei conduttori e cercate di trovare il potenziale che generano la prima cosa che vi viene in mente se la soluzione non è elementare è di usare il metodo della carica immagine. È molto sensato cercare di mettere due fili rettilinei infiniti, di carica $\lambda$ e $-\lambda$ dentro i due conduttori affinché il potenziale sulla superficie sia costante. Se voi trovate il valore di $\lambda$ e la posizione in cui mettere i fili in modo che sulla superficie il potenziale sia quello che volete, allora il campo elettrico all'esterno è univocamente determinato. Questo sarebbe estremamente utile, in quanto la seconda idea importante di questo problema è che in un mezzo resistivo il campo elettrico e la densità di corrente sono estremamente legati

\[\vec E = \rho \vec J\]


La corrente che fluisce fra i due conduttori dovrò in qualche modo quantificarla. Se considero una supeficie gaussiana che ingloba uno solo dei due cilindri è facile convincersi che 

\[\Phi_J = \doint \vec J \cdot \dd\vec A \]

È esattamente la corrente che stiamo cercando. Infatti questa è tutta la carica che fluisce nell'unità di tempo dal primo conduttore e quindi andrà verso il secondo conduttore. La parte migliore è che 

\[i = \Phi_j = \dfrac{1}{\rho} \Phi_E = \dfrac{1}{\rho} \dfrac{Q\ped{int}}{\epsilon_0} = \dfrac{\lambda}{\rho \epsilon_0 }h  \]


Da cui segue banalmente


\[\rho = \dfrac{\lambda}{\epsilon_0\frac{i}{h}} \]


Per cui a questo punto è sufficiente trovare $\lambda$ per finire il problema. Ci aspettiamo che $\lambda$ dipenda da $a,d,V_0$. Per trovare davvero quanto vale si può agire in più modi. Il più semplice è semplicemente fare il Problema~\ref{prob:equipotenziali_cilindriche}, che non per niente ho messo subito prima di questo. Infatti, da quel problema seguono immediatamente diverse relazioni utili come

\[
\begin{cases}
d = 2\dfrac{x}{\tanh\left(\dfrac{2\pi\epsilon_0 V_0}{\lambda}\right)}\\
a = \dfrac{x}{\sinh\left(\dfrac{2\pi\epsilon_0V_0}{\lambda}\right)}\\
\end{cases}
\]


Da cui 
\[\dfrac{d}{a} = 2\cosh\left(\dfrac{2\pi\epsilon_0V_0}{\lambda}\right) \Rightarrow \lambda = \dfrac{2\pi\epsilon_0V_0}{\cosh^{-1}\dfrac{d}{2a}}\]

Che finalmente fornisce la soluzione


\[ \rho = \dfrac{2\pi V_0}{\dfrac{i}{h} \cosh^{-1}\dfrac{d}{2a}}\]


Notiamo un caso limite particolare che ci rassicura della validità del risultato. Se avviciniamo di molto i cilindri, ci aspettiamo che ad un certo punto la corrente diventi molto intensa in quanto c'è meno mezzo da percorrere. In effetti, l'unico modo per avere un $\rho$ finito nel limite $d \to 2a$ è per l'appunto che $i\to \infty$ in quanto avremmo uno zero al denominatore.




\end{solution}

\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Forza fra i gusci}{forza_tra_i_gusci}\small\score{4}{5}
Consideriamo un guscio conduttore scarico e isolato. Il guscio è sferico di raggio $a$ e di spessore infinitamente piccolo. Questo guscio viene immerso in un campo elettrico uniforme $\vec E_0$. Per induzione elettrostatica si viene a formare una densità di carica superficiale $\sigma$ sul conduttore, che dovrete capire voi da che parametri dipenderà. 

Immaginate ora di tagliare a metà il guscio conduttore con un piano perpendicolare al campo passante per il centro della sfera, ovvero dividete il conduttore in due gusci emisferici. Supponete che la distribuzione di carica non vari durante il taglio.

Trovare la forza da applicare ai gusci per fare in modo che non si separino.

Hint: \ref{hint pota cariche sovrapposte}
\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Soluzione elettrolitica}{soluzione_elettrolitica}\small\score{3.5}{5}
  Consideriamo un mare di fluido globalmente neutro. Il fluido è composto da portatori di carica positivi e negativi, di densità numerica per unità di volume iniziale rispettivamente $n_+$ ed $n_-$. Le particelle cariche del mare hanno carica $+q_+$ e $-q_-$, con ovvia notazione, in modo che valga la relazione $n_+q_+ = n_-q_-$, in modo da mantenere la neutralità. L'intero sistema si trova all'equilibrio termodinamico alla temperatura $T$.

  Ad un certo punto una carica esterna $+Q$ viene portata dall'infinito fino dentro la distribuzione di carica e viene inchiodata in modo che non possa muoversi. Dopo un lungo tempo viene raggiunto l'equilibrio termodinamico.

  Trovare esplicitamente la densità di carica \emph{netta} $\rho(\vec r)$ in tutto lo spazio, nella seguente approssimazione: eseguire tutti i conti al prim'ordine nel parametro adimensionale $\frac{U}{k_BT}$, dove $U$ è un'energia legata alle cariche di cui non dò l'espressione precisa per non dare troppi suggerimenti sul risultato.

\begin{solution}

  Vediamo di capire bene la Fisica del problema prima di metterci a fare pazzi conti senza sapere dove stiamo andando. Abbiamo un mare di fluido che si muove intorno ad una carica positiva $+Q$. Non ci vuole molto a capire che i portatori di carica negativa cercheranno di accumularsi intorno alla carica positiva e i portatori di carica negativa invece andranno ad allontanarsi. Il problema vero è riuscire ad impostare dei conti sensati che facciano uscire un risultato.

  Vediamo intanto di capire come modellizzare il sistema: si tratta di cariche che si muovono, ma tutto fa pensare ad un sistema all'equilibrio e quindi trattabile come statico, ovvero descrivibile da un potenziale elettrostatico $V(\vec r)$. La validità di questa approssimazione è dovuta al fatto che al centro ci sia una carica \emph{netta} che quindi genera un potenziale grosso nelle vicinanze del centro del sistema. Inoltre, il fatto che non si parli di moti relativistici ci fa ancora di più convincere che una soluzione elettrostatica sia ragionevole per questo modello.

  Cerchiamo di dare un carattere al potenziale che stiamo cercando. Ovviamente il problema ha simmetria sferica, quindi il nostro potenziale sarà altrettanto. Di conseguenza avremo un potenziale $V(r)$ e non $V(\vec r)$ e un conseguente campo elettrico $\vec E(r) = -\frac{\d V}{\d r}$, anche questo radiale per la simmetria del potenziale. Ovviamente per gli stessi motivi anche $\rho(\vec r)$ sarà una $\rho(r)$. Ho scritto più volte il teorema di Gauss in forma sia integrale che differenziale. In questo caso è più semplice risolvere il problema usando la formulazione differenziale, ovvero scrivere

  \[ \nabla^2 V(r) = -\frac{\rho}{\epsilon_0}\]

  Vi consiglio di fare il conto per prenderci la mano. Mostrate che, in questo caso,

  \[ \nabla^2 V = \dfrac{1}{r}\dfrac{\dd  ^2( rV(r))}{\dd  r^2}\]

  Dove ho tolto la derivata parziale e messo quella usuale in quanto abbiamo visto che il potenziale dipende solo da $r$. Il nostro obiettivo è trovare un'altra relazione fra $\rho$ e $V$, in modo da ottenere un'equazione differenziale che poi (se siamo fortunati) risolveremo ottenendo il risultato.


  A questo punto ci domandiamo: che equazione possiamo trovare fra potenziale e densità di carica? A questo punto, come dico sempre, bisogna leggere bene il testo. Per l'appunto, nel testo si parla di temperatura e si dice addirittura di trovare un risultato approssimato al prim'ordine in un parametro con della temperatura. A questo punto vi deve venire in mente la distribuzione di probabilità di Boltzmann.

  Andiamo a formalizzare questa idea. Consideriamo per esempio i portatori di carica positivi. Questi andranno a disporsi nello spazio secondo una distribuzione volumetrica $n_+(r)$, diversa dal valore uniforme iniziale, a simmetria sferica per il solito motivo. In particolare, la cosa da scrivere è

  \[ n_+(r) \propto \exp\left[-\dfrac{q_+ V(r)}{k_BT}\right] \]

  Che è proprio il teorema di Boltzmann. Infatti, la densità numerica di particelle è una quantità termodinamica e il suo valore nello spazio seguirà una distribuzione il cui andamento è dato dalla formula che ho appena scritto. Per brevità di notazione indicherò nei prossimi passaggi $\beta = \frac{1}{k_BT}$, come si fa di solito.

  Sarebbe bello avere però una relazione quantitativa, ovvero una relazione in cui la costante di proporzionalità sia espressa in termini di cose che sappiamo. Per farlo, bisogna ricorrere ai dati del testo. Per esempio noi sappiamo la densità di numerica iniziale $n_+$. Le cariche, per quanto lontane possano essere andate, non saranno sparite, per cui potremo imporre una condizione di normalizzazione in modo da trovare quello che ci serve. Scriviamo

  \[ N_0 = \dint_0^\infty 4\pi r^2 n_+(r)  \dd r \]

  Questa è la condizione di normalizzazione. Calma, abbiamo scritto $N_0$, che non ho mai definito. Vediamo di fare le cose per bene: noi conosciamo la densità numerica, non il numero totale di cariche\footnote{Che è ovviamente infinito.}. Per fare una cosa sensata è meglio scrivere

  \[ n_+ = \lim_{R\to \infty} \dfrac{N_0(R)}{\frac{4\pi}{3} R^3} = \lim_{R\to \infty} \dfrac{\dint_0^R 4\pi r^2 n_+(r)  \dd r}{\frac{4\pi}{3}R^3}\]


  Che moralmente è la stessa identica cosa, ma solo scritta in modo che si capisca che non stiamo barando poi troppo. A questo punto possiamo chiamare $\alpha_+$ la costante di proporizionalità fra l'esponenziale e $n(r)$ e trovare l'equazione per $\alpha$

  \[ n_+ = \alpha_+ \lim_{R\to \infty} \dfrac{\dint_0^R 4\pi r^2 \exp\left[-\beta q_+ V(r) \right]  \dd r}{\dfrac{4\pi}{3} R^3}\]

  Che, a patto di conoscere l'espressione analitica di $V(r)$\footnote{Che, badate bene, è il nostro ultimo obiettivo.} è un'equazione di primo grado in $\alpha_+$. Non serve un genio per capire che equazioni identiche valgono per i portatori di carica negativi. L'unica differenza è che ci va un meno dentro l'esponenziale.

  Perché abbiamo fatto tutto questo casino? Ricordiamo qual è il nostro obiettivo: trovare $\rho(r)$. Beh, ma in realtà adesso possiamo esprimerla in termini delle quantità di cui abbiamo appena discusso, infatti

  \[
  \rho(r) = q_+ n_+(r) - q_- n_-(r) = q_+ \alpha_+ \exp\left[ -\beta q_+ V(r) \right] - q_- \alpha_- \exp\left[ \beta q_- V(r)\right]
  \]

  Ma a questo punto possiamo ricordarci l'equazione di Poisson che abbiamo scritto prima

  \[ \rho(r) = -\epsilon_0 \dfrac{1}{r}\dfrac{\dd ^2 (rV)}{\dd r^2} \]
  
  Per cui finalmente abbiamo ottenuto una (mostruosa) equazione differenziale per $V(r)$!

  \[ -\epsilon_0 \dfrac{1}{r}\dfrac{\dd ^2 (rV)}{\dd r^2} = q_+ \alpha_+ \exp\left[ -\beta q_+ V(r) \right] - q_- \alpha_- \exp\left[ \beta q_- V(r) \right] \]

  A questo punto è bene scrivere \textsc{con ordine} le cose in modo da cercare di capire come approssimare. É abbastanza evidente che una soluzione esplicita di questa equazione sia praticamente impossibile da trovare. Cominciamo con il fare dei guess, poi mostreremo come si possa ricavare la soluzione al prim'ordine e vedremo come rispetta i


  FAI I GUESS

  Facciamo ora i conti. Ricordiamo innanzitutto che per piccoli $x$ si ha $e^x \approx 1 + x$. Vediamo come approssimare il calcolo di $\alpha_\pm$

  \begin{align*} \alpha_\pm &\approx \lim_{R \to \infty}\dfrac{n_\pm \frac{4\pi}{3}R^3}{ \dint_0^R 4\pi r^2 ( 1 \mp \beta q_\pm V)  \dd r } = \\
    &= n_\pm \left(\lim_{R\to \infty}\dfrac{1}{ 1 \mp 3 q_\pm \beta \frac{\int_0^R r^2 V(r)  \dd r}{ R^3}}\right) \approx \\
    &\approx n_\pm \left( 1 \pm \lim_{R\to \infty} 3q_\pm \beta \dfrac{\dint_0^R r^2 V(r)  \dd r}{R^3}\right) \\
  \end{align*}


  A questo punto possiamo fare un facile ragionamento qualitativo per vedere che il limite è zero:  a grandi distanze, mal che vada $V$ scala come $1/r$, che sarebbe il termine con una sola carica puntiforme. Dato che le nostre cariche stanno schermando il tutto, è molto probabile che invece l'andamento sia molto più smorzato. Anche tenendo il termine $1/r$, che è il caso peggiore, svolgendo l'integrale il limite fa zero, per cui possiamo concludere che al prim'ordine nel parametro di temperatura si ha $\alpha_\pm \approx n_\pm$. Vediamo di approssimare l'altra equazione a questo punto

  \begin{align*}
    -\epsilon_0 \dfrac{1}{r}\dfrac{\dd ^2 (rV)}{\dd r^2} &= q_+ n_+ (1  -\beta q_+ V(r)) - q_- n_- (1+ \beta q_- V(r) ) \\
    &= \beta V (r) \left( n_+q_+^2 + n_-q_-^2 \right)
  \end{align*}

  E questa equazione, nella variabile $f(r) = rV(r)$, è la solita

  \[ f'' = - \lambda^2 f\]

  Dove il parametro $\lambda$, che ha le dimensioni di un inverso di una lunghezza, è 

  \[ \lambda = \sqrt{\dfrac{n_+q_+^2 + n_-q_-^2}{\epsilon_0k_BT}} \]

  La cui soluzione è ovviamente

  \[ V(r) = A \dfrac{e^{-\lambda r}}{r}\]

  Con $A$ costante che adesso andiamo prontamente a determinare. Notare che a questo punto è fatta in quanto possiamo subito calcolare

  \[ \rho(r) = -\epsilon_0 \nabla^2 V = -\epsilon_0 A \lambda^2 \dfrac{e^{-\lambda r}}{r}\]

  Per il calcolo di $A$ notiamo che $\rho(r)$ genera un potenziale molto più debole nell'orifine di quello che genera invece la carica puntiforme, di conseguenza, per avere il limite corretto deve essere

  \[
  \begin{cases}
    V(r) = \dfrac{Q}{4\pi \epsilon_0} \dfrac{e^{-\lambda r}}{r} \\
    \rho(r) = -\dfrac{\lambda^2 Q}{4\pi} \dfrac{e^{-\lambda r}}{r} \\
  \end{cases}
  \]

  Vorrei far notare che questo potenziale è un potenziale di Yukawa e questo modellino funziona anche per altri oggetti come l'atomo classico, cosa che rende meno un problema puramente accademico il problema \ref{prob: potenziale di Yukawa}
  
\end{solution}
  
\end{problemwithsol}


\end{problemcathegory}